禮頓擅刪77幅連續牆鋼筋

2018年10月20日

禮頓擅刪77幅連續牆鋼筋

紅磡站連續牆工程問題多多，早前被揭工人無按圖則剪短鋼筋。

【本報訊】沙中綫紅磡站連續牆鋼筋被剪短原來有「前傳」，《蘋果》最新取得的文件顯示，該站工程問題早在2013年已出現，承建商禮頓當年「自把自為」把77幅連續牆設計中部份頂層鋼筋刪走，港鐵及屋宇署在兩年後才發現，幾經轉折惟有削牆補救，立法會議員批評隱瞞禮頓擅刪連續牆鋼筋；港鐵以下周開始聆訊為由，拒絕回應事件。

本報取得一份港鐵2015年7月發出的紅磡站連續牆事故報告，透露2013年起開展連續牆工程的禮頓，在施工前更改設計，刪除了套在連續牆頂部的U形鋼筋，而接駁月台層板及車站牆身的鋼筋，亦未有屈曲成L形與連續牆內的縱向鋼筋重叠。

雖然禮頓及港鐵的設計人員有討論過有關改動，但從未向港鐵或屋宇署正式申請。至2015年1月，禮頓就第一批完工的連續牆提交完工證明書時，港鐵才赫然發現有多達77幅連續牆按此未經批准的方法建造，佔全部連續牆工程近三成。

港鐵下令評估有否即時危險，設計顧問阿特金斯（Atkins）認為並無即時危險，但就建議加裝鋼筋接駁車站外牆作加固。

根據紀錄，事件在港鐵內部最起碼上報至沙中綫前總經理黃智聰，他曾簽署呈交報告的文件；而屋宇署及路政署轄下的鐵路拓展署均收到事故報告。

專家指新設計不理想

不過禮頓並未有按照顧問的建議作補救，反而在2015年7月底向阿特金斯發出「技術查詢」，指補救方案遇到多個難題。據了解，港鐵及禮頓認為逐個問題解決太費時失事，最終決定更改設計，削走B及C區所有連續牆頂部，以長鋼筋貫穿了事。

資深土木工程師倪學仁指，東面連續牆位於月台層板及通風槽結構中間，按原設計通風槽結構的鋼筋會駁入連續牆內，穿過牆身至接近層板的另一面再L形屈向下伸延；牆頂亦有U形剪鋼筋將牆身承受的應力拉向下，防止牆頂破口，「𠵱家咁樣扎，變咗（通風槽結構）啲力壓落嚟時傳唔到入去連續牆，啲鋼筋好容易會被拉爆」。

倪學仁又認為，用作補救的新設計並不理想，因為層板承重時會向下彎，兩邊駁口則會向上拗。由於層板改動之後變成純粹座落在連續牆上方，該處的層板鋼筋亦成為主要受力點，「上層啲鐵夠唔夠力呢？如果唔夠力，層板就好易有裂紋，水氣會容易入到去，令鋼筋生銹」。

倪學仁指出，原有設計是要將層板、連續牆及通風槽結構形成一個完整結構，但是改動後層板及連續牆可「各自各郁動」，成為結構上的弱點。

倪學仁指，工人扎鐵有機會出錯，但承建商及港鐵有既定監察程序，「跟住圖則核對啲鐵（鋼筋）有冇扎錯，係基本要求」。對於是次有大量連續牆出錯，而且至完成後才被發現，情況罕有。

公民黨立法會議員陳淑莊對事件表示震驚，指近三成連續牆有問題數量龐大，「對月台層板的承托力影響有幾大？會唔會影響之後嘅設計？」

■記者梁御和、林偉聰

上一則
上一則
沙中綫工程 鋼樑被偷剪 紅館 都會海逸 沉降超標現裂紋

下一則
下一則
港鐵早知起錯牆 大話冚大話

港鐵早知起錯牆 大話冚大話

被問是否知情 陳帆支吾以對

屋署曾轟禮頓隱瞞 憂結構危險

沙中綫工程 鋼樑被偷剪 紅館 都會海逸 沉降超標現裂紋

燒到埋+X D野 政府港鐵應該無得瀨了

硬食啦
有保皇狗係度
你吹漲？
不過屌住其他黨先啦
到立法會全部係保皇狗先出手都未遲

禮頓